<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/medict00216.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="medict.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>James FR</title>
        <author key="{author}"/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>BIU Santé</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>…</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
      <creation>
        <date when="{date}"/>
      </creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  
  <text>
    <body>
      <pb n="1129"/>

<p>1130</p>

<p>EXPLICATION</p>

<p><hi>Des Planches contenues dans ce sixième Volume</hi>.</p>

<p rend="indent">PLANCHE PREMIERE.</p>

<p><hi>Figure premiere</hi>.</p>

<p rend="indent">E dessous de la feuille de l’<hi>asa-fœtida</hi> ; cette figure
<lb/>I j est tirée de Kempser.</p>

<p><hi>siig</hi>. 2. le dessus de la même feuille.</p>

<p><hi>siig</hi>. 3. les femences de la même plante.</p>

<p><hi>siig</hi>. 4. 5. et 6. les racines de <hi>Vasa foetida</hi>,</p>

<p rend="hanging"><hi>Tig. y</hi>. Medaille d’Alexandre, fils d’Ammon. Le revers
<lb/>est le <hi>Sylphiitm</hi> de Cyrene, en témoignage de l’oracle
<lb/>de cette contrée qui le déclara fils d’Ammon.</p>

<p rend="hanging"><hi>siig</hi>. 8. autre Medaille ou d’Ammon ou de Battus. On
<lb/>voit au reVers comme dans la précédente le <hi>Sylphiurn</hi> ,
<lb/>avec les lettres X, <hi>Y</hi>, c’est-à-dire, <hi>Cyrene</hi>.</p>

<p rend="hanging"><hi>sseg. 9. Vasafoeelda</hi> , dans tout fon entier &amp; tel qu’on le
<lb/>trotlVe dans un aneien manufcrit de Diofcoride, qui
<lb/>est actuellement à Vienne dans la Bibliotheque impériale.
<lb/></p>

<p>PLANCHE II.</p>

<p><hi>Tirée d’H</hi> <hi rend="sc">e</hi> 1 s T <hi rend="sc">e</hi> R.</p>

<p rend="hanging"><hi>fig</hi>. 1.<space type="tab">    </space>aiguille triangulaire de l’invention de Μ. Petit,
<lb/>pour faire une contre-ouverture dans les plaies ou les
<lb/>ulceres.</p>

<p rend="hanging"><hi>fig</hi>. 2.<space type="tab">    </space>autre aiguille courbe de l’invention d’Heister ,
<lb/>dont on peut ufer dans quelques plaies ou ulceres auxquelles
<lb/>la précédente n’est point si propre.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig</hi>. 3.<space type="tab">    </space>représente une plaie dont les levres scmt réunies
<lb/>par une emplâtre agglutinative.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig</hi>. 4.<space type="tab">    </space>représente une plaie à laquelle on a appliqué deux
<lb/>emplâtres agglutinatiVes avec des dentelures.</p>

<p rend="hanging">Fig. 5-<space type="tab">    </space>plaie de même nature , à laquelle on a appliqué
<lb/>deux emplâtres agglutinatives sans dentelures.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig</hi>. 6.<space type="tab">    </space>deux plaies qui <hi>se</hi> croisent, <hi>A. A. A. A</hi>. unies
<lb/>par deux emplâtres, <hi>B. Β. B. Β</hi>. posiées en croix.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig. y. A. A</hi>. plaie à laquelle on a appliqué une emplâtre
<lb/>agglutinative avec deux ouvertures <hi>B. B</hi>. dans le
<lb/>milieu.</p>

<p rend="hanging">Fig. 8. plaie fermée au moyen de deux emplâtres à chacune
<lb/>defquelles sont attachés des fils que l'on assure par
<lb/>des nœuds coulans <hi>a. a. a</hi>,</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig</hi>. 9. la même plaie avec des emplâtres de mêmeespece,
<lb/>munies de crochets <hi>a. a. a. a. a. a</hi>. au lieu de fils ,
<lb/>par le moyen defiquels, avec le secours des fils qui y
<lb/>font attachés, ou réunit les levres de la plaie.</p>

<p rend="hanging">'Frg. 10. repréfiente de quelle maniere, par le moyen de
<lb/>petits trous <hi>b. b. b. b. b. b</hi>. qui tiennent lieu des crochets
<lb/>de la figure précédente, on peut former &amp; assurer
<lb/>ces fortes d’emplâtres, fuivant la méthode de quelques
<lb/>Anciens.</p>

<p><hi>Fig</hi>. 11.<space type="tab">    </space>plaie tranfVerfale <hi>A. A</hi>, formée par une future à
<lb/>double nœud <hi>B. B</hi>.</p>

<p><hi>Fig</hi>. 12.<space type="tab">    </space>représente de quelle maniere une plaie cruciale
<lb/>doit être cousue, &amp; les levres réunies en tirant les fils
<lb/><hi>AÆ.CD</hi>.</p>

<p><hi>Fig</hi>. 13.<space type="tab">    </space>repréfente la maniere de faire les futures dans
<lb/>la plaie triangulaire <hi>A. Β. C</hi>.</p>

<p><hi>Fig</hi>. 14.<space type="tab">    </space>repréfente la maniere dont on doit fermer une
<lb/>plaie à deux angles avec une future nouée, d’abord
<lb/>aux angles <hi>A. A</hi>, &amp; ensuite, s’il est nécessaire de chaque
<lb/>côté aux points <hi>B. B</hi>.</p>

<p><hi>Fig</hi>- 15. grosse aiguille courbe avec un double fil pour
<lb/>faire la future emplumée.</p>

<p><hi>Α s</hi> l’aiguille.</p>

<p><hi>B</hi>,<space type="tab">    </space>le fil en double.</p>

<p><hi>C</hi>,<space type="tab">    </space>le bout du fil.</p>

<p><hi>Fig</hi>. 16.<space type="tab">    </space>grande plaie transversale <hi>A. A</hi>. formée par une
<lb/>future <hi>B. B. B</hi>. à triple nœud.</p>

<p><hi>Fig</hi>. 17.<hi><space type="tab">    </space>D. D</hi>. la même plaie, qui outre les fils de la figure
<lb/>16 , est encore munie de petits bourlets de soie
<lb/>cylindriques enduits de cire ou d’une emplâtre <hi>A. A,
<lb/>8e B. B</hi>. les fils Eont arrêtés vers la partie fupérieure de
<lb/>la plaie par des nœuds coulans C. <hi>C. C</hi>, tandis que le
<lb/>bourlet qui est pofié Eur la leVte inférieure est placé entre
<lb/>les extrémités des fils <hi>E, E, E</hi>, cette figure repréfente
<lb/>la méthode dontle sert Palfin pour faire la future
<lb/>emplumée.</p>

<p><hi>Α. A</hi>. la plaie.</p>

<p><hi>Β. B</hi>. le bourlet sijpérieur.</p>

<p><hi>C.<space type="tab">    </space>C</hi>. le bourlet inférieur.</p>

<p><hi>D.<space type="tab">    </space>D. D</hi>. le nœud qui retient le bourlet supérieur.</p>

<p><hi>E.<space type="tab">    </space>E. E</hi>. les nœuds coulans qui assurent le bourlet inférieur.
<lb/></p>

<p><hi>Fig</hi>. 19. repréfente la silture de Cesse, dans laquelle ilfe
<lb/>sert de deux aiguilles pour coudre les plaies du basi
<lb/>ventre. Il enseigne la méthode de la faire dans le feizieme
<lb/>Chapitre de sim feptieme Livre. On l'appelle
<lb/>communément la <hi>Gastroraphie</hi> de Celfe ; mais on ne
<lb/>s'en fert plus depuis que l’on a inventé des sutures plus
<lb/>commodes.</p>

<p><hi>Α. A</hi>. lepréfente le commencement de la future.</p>

<p><hi>B</hi>.<space type="tab">    </space>son extrémité, où elle est assurée par un nœud.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig</hi>- 20. la silture de Glover pour former les plaies des
<lb/>intestins.</p>

<p><hi>Α. A</hi>. l’intestin.</p>

<p><hi>B-<space type="tab">    </space>B</hi>. la plaie.</p>

<p rend="hanging">C.<space type="tab">    </space>le commencement de la future avec une partie du
<lb/>fil.</p>

<p><hi>D</hi>.<space type="tab">    </space>l’extrémité de la Euture assurée par un nœud.</p>

<p>N. <hi>B</hi>. le nœud n’est point représenté dans la figure.</p>

<p><hi>Fig</hi>. 21. &amp;2 2. la future pour le bec-de-lievre, qui <hi>se</hi> sait</p>

<p rend="indent">aVec deux ou trois aiguilles.</p>

<p><hi>A.<space type="tab">    </space>A</hi>. la plaie.
</p>
<pb/>

<p rend="indent">I ΐ3 I</p>

<p rend="indent"><hi>PI. B. B</hi>. aiguilles passées à travers les levres de la plaie.
<lb/><hi>C C C</hi>. le fil roulé autour de l’aiguille.</p>

<p>PLANCHE III.</p>

<p><hi>Figure</hi> I,</p>

<p rend="hanging">.Maniere dont Meekren dissipe les ganglions. Elle consiste
<lb/>à frapper avec le poing fur la tumeur <hi>A</hi>.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig</hi>. 2. <hi>A. Α</hi>. aiguille foible, droite &amp; petite, dont la
<lb/>pointe est plate. On s’en <hi>sert</hi> pour la suture des tendons
<lb/>de la main.</p>

<p rend="hanging"><hi>B B</hi> › un sil double , fort, ciré, à l’extrémité <hi>C</hi> duquel il
<lb/>y a un nœud , qui arrête un morceau de cuir quarré.</p>

<p rend="hanging">F/g-. 3. X&amp;B, deux morceaux de cuir percés au milieu ,
<lb/>dont on fe fert dans la future du tendon d’Achile, comme
<lb/>on voit en <hi>E, Enflg</hi>. 7.</p>

<p rend="hanging">Fig. 4. On volt dans cette figure trois manières différens
<lb/>tes de faire les futures des tendons, <hi>aa, aa, aa</hi>, les
<lb/>endroits ou les tendons extérieurs des doigts sont coupés
<lb/>si.lr le dos de la main.</p>

<p rend="hanging"><hi>A</hi> , la maniere d’arrêter le nœud du double fil, à l’aide
<lb/>d’un morceau quarré de cuir appliqué fur la partie supérieure
<lb/>du tendon.</p>

<p rend="hanging"><hi>B</hi>,<space type="tab">    </space>la maniere d’arrêter le fil par un nœud coulant fur
<lb/>une petite compresse ronde appliquée à l’autre partie
<lb/>du tendon.</p>

<p rend="hanging"><hi>C</hi>,<space type="tab">    </space>le nœud du fil arrêté à l’extrémité du tendon coupé,
<lb/>fur une compresse ronde, au lieu d’un morceau quarré
<lb/>de cuir.</p>

<p rend="hanging"><hi>D</hi>,<space type="tab">    </space>les autres extrémités du fil fixées à l'autre extrémité
<lb/>du tendon par le moyen d’un nœud cculant, fait <hi rend="sc">Eut</hi>
<lb/>une petite compresse, comme dans le cas précédent.</p>

<p rend="hanging">T, la maniere de faire la suture de ces tendons, felon
<lb/>Nuck. Elle consiste à percer en deux endroits différens
<lb/><hi>bb</hi>, la partie supérieure du tendon, aVec deux petites
<lb/>aiguilles , enfilées d’un fil. Le fil est arrêté par un petit
<lb/>morceau de cuir ou par une compresse ronde appliquée
<lb/>comme on Voit en <hi>Ε</hi> ; après quoi l'on perce aVec
<lb/>les mêmes aiguilles la partie inférieure du tendon, en
<lb/>deux différens endroits; on sait passer le fil par ces ouvertures
<lb/>; &amp; on le fixe par un nœud fur un morceau de
<lb/>peau ou sur une compresse.</p>

<p>1</p>

<p rend="hanging">Fig. 5. éclisse de bois foible ou du plus fort carton , dont
<lb/>on fe fert dans la future des tendons du dos de la main :
<lb/>cette eclisse appliquée dans la paume de la main, tient
<lb/>les doigts dans l’extension nécessaire pour la réunion
<lb/>des tendons.</p>

<p><hi>Fig</hi>. 6. petite aiguille de Garengeot pour la future des
<lb/>tendons. Les Modernes la préferent à l'aiguille droite,
<lb/>parce qu’on la manie plus commodément &amp; qu’on la
<lb/>fait passer plus facilement à traVers le tendon. Les
<lb/>bords de fa pointe ne font pas tranchans , comme ils
<lb/>le fiant communément dans les autres aiguilles courbes
<lb/>, qu’on peut Voir <hi>Planche XXII</hi>, Car si <hi>ses</hi> bords
<lb/>étoient tranchans, ils pourroient blesser les fibres tranf
<lb/>versiales du tendon. Garengeot pensse qu’on pourroit
<lb/>pratiquer fur la partie concaVe de cette aiguille une
<lb/>éminersce tranchante : mais Heister prétend que cette
<lb/>éminence sieroit mieux placée fur la conVexité. Cette
<lb/>aiguille n’est paspereée de côté, comme le font communément
<lb/>les aiguilles : mais S011 ouVerture repond à
<lb/>sa concaVÎté ou à <hi>sa</hi> conVexité , pour l'extramission
<lb/>plus saeile du fil. Cette petite aiguille est pour les
<lb/>petits tendons, tels que ceux de la main. On la prendradela
<lb/>même configuration, mais d’tme force proportionnée
<lb/>à celle des tendons , lorsique ces tendons
<lb/>feront plus considérables,comme dans la future du tendon
<lb/>d’Achille. Voyez la <hi>figure</hi> 9.</p>

<p><hi>Fige</hi> 7. Maniere de faire la réunion du tendon d’Achille '</p>

<p rend="indent">II32
<lb/>par la future. Cette figure est tirée de la dissection de
<lb/>Kifner, <hi>deTendinttm laesionibus</hi>.</p>

<p rend="indent"><hi>Α</hi>. le bas du gras de la jambe.</p>

<p rend="indent"><hi>B</hi>.<space type="tab">    </space>le talon dont le tendon est diVlTé.</p>

<p rend="indent">C.<space type="tab">    </space>le lieu de la blessure ou de la division du tendon.</p>

<p rend="hanging"><hi>D</hi>.<space type="tab">    </space>le nœud sait aVec un fil double, aVec un morceau de
<lb/>cuir par-dessous.</p>

<p rend="hanging">F. le même fil fixé <hi>en G G</hi> fur un autre mOrceau quarré de
<lb/>cuir , par le moyen d’un nœud coulant. La plupart
<lb/>des Chirurgiens aiment mieux percer d’abord la partie
<lb/>supérieure du tendon, &amp; faire le nœud coulant fur la
<lb/>partie inférieure.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig</hi>. 8. Aiguille droite, large &amp; sorte, aVec une pointe
<lb/>plate, recommandée par quelques Auteurs dans la future
<lb/>du tendon d’Achille, &amp; du tendon des extenfeuss
<lb/>du tibia.</p>

<p rend="indent"><hi>B B</hi>. le fil doublé , ciré &amp; noué en <hi>c</hi>, à fon extrémité.</p>

<p rend="indent"><hi>Fig. y</hi>. grande aiguille courbe, femblable à celle de la
<lb/><hi>; figure</hi> 6- pour la future du tendon d’Achille.</p>

<p rend="hanging">î <hi>Fig</hi>. 10. la maniere de faire la future du tendon d’Achille
<lb/>, aVec deux aiguilles, selon Cowper.</p>

<p rend="indent"><hi>AB</hi>. les deux extrémités du tendon divisil.</p>

<p rend="indent">CD. les deux aiguilles droites aVec leurs fils.</p>

<p rend="hanging"><hi>a b</hi>. l'incision des tégumens , faite pour opérer plus librement
<lb/>fur les extrémités du tendon.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig</hi>. 11.<space type="tab">    </space>esipece de bottine de cuir ou de toile forte, qu’on
<lb/>ferre sur la jambe nue par le moyen du lacet <hi>B</hi> &amp; des
<lb/>œillets <hi>A</hi>.</p>

<p rend="hanging">On fait pcrter ces bottines à ceux qui ont des Varices ou
<lb/>des enflures œdémateuses aux jambes,surtout lorsqu’ellcs
<lb/>Eont récentes.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig</hi>. 12.<space type="tab">    </space>Paire de cifeaux très-forts, pour l'extirpation
<lb/>d’une partie de l'ongle du gros orteil, lorfqu’ils rentrent
<lb/>dans la chair : on leur fait la pointe <hi>A</hi> obtufe,
<lb/>afin qu’on puisse l’appliquer fur la chair fans blesser.</p>

<p rend="hanging"><hi>B.<space type="tab">    </space>B</hi>. les branches : on fait trancher ces cifeaux en <hi>serrant</hi>
<lb/>les branches aVec la main. Ils s’ouVrent derechefd’eux-mêmes
<lb/>, si la comprefilon des branches cese
<lb/>fe, &amp; cela par le moyen d’un ressort placé en c entre
<lb/>ces branehes.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig</hi>. 13.<space type="tab">    </space>Paire de cifeaux décrite &amp; recommandée par Garengeotpour
<lb/>le même tssage.</p>

<p><hi>A.<space type="tab">    </space>A</hi>. les lames concaVes, pointues &amp; tranchantes.</p>

<p rend="hanging"><hi>B.<space type="tab">    </space>B</hi>. les branches: elles font agir les lames, si elles sont 1
<lb/>comprimées ; &amp; elles les écartent , par le moyen du
<lb/>ressort qui leur est appliqué en c , si la compression
<lb/>cesse.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig</hi>. 14.<space type="tab">    </space>Les bottes de Paré , ou Vertes, pour les enfans
<lb/>qui ont lespiés trop tournés, foit en-dedans, foit endehors.
<lb/></p>

<p rend="hanging"><hi>Fig</hi>. 15.<space type="tab">    </space>Les mêmes bottines fermées avec trois petits
<lb/>crochets.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig</hi>. 16.<space type="tab">    </space>Machine pour réduire dans leur état naturel les
<lb/>jambes tortues. Hildanus en propofel’usage. <hi>Cent. VI.
<lb/>Obs</hi>. 89. et 90.</p>

<p rend="hanging"><hi>A.<space type="tab">    </space>A</hi>. les côtés faits de cuÎVre fort, ou de plaques defer
<lb/>ou de cuÎVre ; ces plaques doÎVent être proportionnées
<lb/>à la grandeur de la jambe, &amp; s’appliquer aVec beaucoup
<lb/>d’exactitude.</p>

<p rend="hanging"><hi>B.<space type="tab">    </space>B</hi>. morceau de cuir doux &amp; flexible, qui fert à réunir
<lb/>les deux côtés de cette espece de bottine.</p>

<p rend="hanging">C.<space type="tab">    </space>C. deux ligatures par lesquelles on tiendra la bottine
<lb/>serrée Eur la jambe de l'enfant.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig. ssp</hi>. la botine précédente appliquée <hi>fur</hi> une jambe.
<lb/>On a employé les mêmes lettres dans cette <hi>figures</hi>
</p>
<pb n="1133"/>

<p rend="indent">pour désigner les mêmes parties que dans la précédente.
<lb/>Il n’xade différenee, sinon que dans celle-ci on Voyoit
<lb/>l’intérieur de la bottine ; au lieu que dans celle-là on
<lb/>voit l’extérieur.</p>

<p>PLANCHE IV.</p>

<p>Voyez l’Article <hi>Vena</hi>, &amp;</p>

<p>PLANCHE V.</p>

<p>Voyez <ref>Arteria</ref>,</p>

<p><hi>Des Transactions Philosophiques</hi>.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig</hi>. I. Les troncs de la veine-cave, avec leurs brandies,
<lb/>disséquées dans un corps adulte.</p>

<p rend="hanging"><hi>AA</hi>. l’orifice de la veine-caVe, comme elle paraît lorsiqu’elle
<lb/>est séparée de l'oreille droite du cœur.</p>

<p><hi>a</hi>. l’orifice de la veine coronaire du cœur.</p>

<p><hi>B.A</hi>. le tronc supérieur ou descendant de la veine-cave.</p>

<p rend="hanging"><hi>C. C. A</hi>. le tronc inférieur ou afcendant, ainsi nommés du
<lb/>mouVement du fang dans ces troncs, qui est contraire
<lb/>à leur position.</p>

<p><hi>D.B</hi>. les Veines foûclavieres.</p>

<p rend="hanging">f, la partie de la Veine foûclaviere gauche, qui reçoit le
<lb/>canal thorachlque.</p>

<p rend="hanging"><hi>b</hi>.<space type="tab">    </space>la Veine azygos, dont les branches aboutissent aux
<lb/>côtes, &amp;c.</p>

<p>c.<space type="tab">    </space>les Veines supérieures intercostales.</p>

<p><hi>d.<space type="tab">    </space>d</hi>. les Veines mammaires internes.</p>

<p><hi>E. E</hi>. les branches iliaques droites &amp; gauches.</p>

<p>F. <hi>F</hi> les Veines jugulaires internes.</p>

<p>C.C. les jugulaires externes.</p>

<p rend="hanging"><hi>H. H</hi>. les Veines qui ramenent le sang de la mâchoire inférieure
<lb/>&amp; de fies musdes.</p>

<p rend="hanging">J. <hi>I</hi>. les troncs des jugulaires internes, coupés à la base du
<lb/>cetVeau.</p>

<p>s. les Veines du thym &amp; du médiastin.</p>

<p>g.g. les Veines des glandes thyroïdales.</p>

<p><hi>h</hi>. la Veine sacrée.</p>

<p><hi>i</hi>. la branche iliaque interne.</p>

<p>lq l’externe.</p>

<p><hi>K.<space type="tab">    </space>K</hi>. les Veines occipitales.</p>

<p><hi>L</hi>.<space type="tab">    </space>la Veine droite axillaire.</p>

<p><hi>M</hi>.<space type="tab">    </space>la céphalique.</p>

<p><hi>N</hi>.<space type="tab">    </space>la basilique.</p>

<p><hi>O</hi>.<space type="tab">    </space>la Veine médiane.</p>

<p><hi>P</hi>,<space type="tab">    </space>le tronc des Veines du soie.</p>

<p><hi>Q</hi> la Veine phrénique du côté gauche.</p>

<p>R.<space type="tab">    </space>la Veine phrénique droite.</p>

<p rend="hanging">r. grande Veine de la glande rénale gauche &amp; des parties
<lb/>adjacentes.</p>

<p>S.<space type="tab">    </space>la Veine émulgente gauche.</p>

<p rend="hanging"><hi>T</hi>.<space type="tab">    </space>la Veine émulgente droite , qui est dans ce sistet beaucoup
<lb/>plus basse que la gauche contre l'ordinaire.</p>

<p><hi>u</hi>. u. les deux Veines spermatiques.</p>

<p rend="hanging">X.X. deux branches qui Communiquent du tronc asitendant
<lb/>de la veine-CaVe à la Veine azygos , par le moyen
<lb/>desquelles le Vent passe dans le trone descendant de la
<lb/>caVe, lorsqu’on Eouffle dans l’ascendante aux points
<lb/><hi>A. P. C</hi>. quoique le trone aux points <hi>A. P. &amp; G</hi>. soit
<lb/>fortement attaché au chalumeau.</p>

<p rend="hanging">* branche non-commune entre le tronc le plus bas de la
<lb/>Veine-caVe , &amp; la Veine émulgente gauche.</p>

<p rend="hanging"><hi>Y</hi>. Veine qui ramene le fang des muicles du bas-ventre à
<lb/>la branehe iliaque externe.</p>

<p rend="hanging">Z. la veine épigastrique du côté droit.</p>

<p><hi>lel</hi>. la veine Eaphene.</p>

<p><hi>m</hi>. la veine crurale.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig</hi>. 2. Les troncs de la veine-porte disséqués &amp; développés.
<lb/></p>

<p><hi>A.<space type="tab">    </space>A. A</hi> les branches de la veine-porte séparées du foie.
<lb/><hi>a</hi>, la veine ombilicale.</p>

<p>1134</p>

<p><hi>B</hi>.<space type="tab">    </space>la branche splénique.</p>

<p rend="hanging">C.<hi><space type="tab">    </space>C</hi>. les branches mésentériques continuées depuis les
<lb/>intestins.</p>

<p rend="hanging"><hi>b</hi>.<space type="tab">    </space>le tronc de la Veine pancréatique, qui reçoit les bronches
<lb/>qui Viennent du duodénum.</p>

<p>c.<space type="tab">    </space>c. la Veine gastrique coronaire droite supérieure.</p>

<p rend="hanging"><hi>D</hi>.<space type="tab">    </space>la Veine coronaire supérieure de l’estomac du côté
<lb/>gauche.</p>

<p rend="hanging"><hi>E</hi>.<space type="tab">    </space>la Veine coronaire inferieure de l’estomac du côté
<lb/>droit, &amp;</p>

<p rend="hanging"><hi>F</hi>.<space type="tab">    </space>la même Veine coronaire du côté gauche, hors de leur
<lb/>situation naturelle. Les deux dernleres font unecontinuation
<lb/>de celles là.</p>

<p>1.<space type="tab">    </space>la Veine épiploïque supérieure droite, &amp;</p>

<p>2.<space type="tab">    </space>la gauche, avec</p>

<p>3.<space type="tab">    </space>la médiane.</p>

<p><hi>G</hi>.<space type="tab">    </space>la veine appellée <hi>Vas-breve</hi>.</p>

<p><hi>d</hi>. la veine du duodénum.</p>

<p rend="hanging"><hi>H</hi> la veine hémorrhoïdale qui vient du rectum &amp; de
<lb/>l’anus ; elle <hi>se</hi> décharge dans ce sujet dans la branche
<lb/>mésentérique gauehe. Mais dans d’autres sujets ,
<lb/>( surtout en préparant ces veines, ) j’ai trouic que le
<lb/>tronc des veines hémorrhoïdales aboutissait au rameau
<lb/>splénique.</p>

<p>PLANCHE VI.</p>

<p rend="hanging">Instrumens dont <hi>se</hi> sert M. Foubert , Chirurgien de
<lb/>Paris , dans <hi>sa</hi> méthode de faire l’opération de la
<lb/>taille.</p>

<p><hi>Fig</hi>. 1.<space type="tab">    </space>le trocart avec sa cannule.</p>

<p><hi>Fig</hi>. 2.<space type="tab">    </space>la cannule séparée du trocart.</p>

<p rend="hanging">Fig. 3.<space type="tab">    </space>legorgeret formé de deux branches qui peuvent
<lb/>sléearter pour servir de dilatatoire.</p>

<p><hi>Fig</hi>. 4.<space type="tab">    </space>le bandage pour comprimer l’urethre,</p>

<p><hi>Fig. y</hi>. le couteau mousse.</p>

<p><hi>Fig</hi>. 6.<space type="tab">    </space>le lithotome.</p>

<p><hi>Fig</hi>. 7.<space type="tab">    </space>la cannule flexible.</p>

<p><hi>Fig</hi>. 8.<space type="tab">    </space>le gorgeret ouvert.</p>

<p rend="hanging"><hi>Fig. 9.<space type="tab">    </space>et dernière s</hi> autre lithotome imaginé depuis l’invention
<lb/>du premier, par M. Foubert ,&amp; dont on explique
<lb/>l’utilité particulière en parlant de cette opération à
<lb/>l’article <hi>Vesica</hi>.</p>

<p>PLANCHE VII.</p>

<p rend="hanging">Coupe latérale de l’hypogastre qui représente l’incision
<lb/>de la vessie dans l’opération de la taille, selon la méthodede
<lb/>M. Foubert.</p>

<p>PLANCHE VIII.</p>

<p>Voyez-en l’explication à l’art. <hi>Vinum</hi>.</p>

<p>PLANCHE IX,</p>

<p rend="hanging">Représentant différens muscles , pour la description desquels
<lb/>on peut consulter leurs articles particuliers.</p>

<p>1.<space type="tab">    </space>les deux muEcles quarrés d’Eustachi, fur l’occiput.</p>

<p rend="hanging">2.<space type="tab">    </space>le trapeze du côté gauche, celui du côté droit étant
<lb/>retranché.</p>

<p>3.<space type="tab">    </space>le splénius.</p>

<p>4.<space type="tab">    </space>le sterne-mastoïdien.</p>

<p>5.<space type="tab">    </space>le muscle de patience ou releveur propre de l’épaule.</p>

<p>6.<space type="tab">    </space>rhomboïde.
</p>
<pb/>

<p>EXPLICATION DES PLANCHES.</p>

<p>Ϊ135</p>

<p>7.<space type="tab">    </space>articulation de la clavicule avec l’omoplate.</p>

<p>8.<space type="tab">    </space>le deltoïde.</p>

<p>9.<space type="tab">    </space>le petit rond.</p>

<p>10.<space type="tab">    </space>le grand rond.</p>

<p>II.<space type="tab">    </space>11. le très-large du dos de chaque côté.</p>

<p>12.<space type="tab">    </space>le grand fessier.</p>

<p>13.<space type="tab">    </space>le moyen fessier.</p>

<p>14.<space type="tab">    </space>le petit fessier.</p>

<p>13. le quarré de la cuifle.</p>

<p>16. le biceps de la cuisse.</p>

<p>17. le demi-membraneux.</p>

<p>1136</p>

<p rend="indent">18.<space type="tab">    </space>le membraneux suivant Lancisi.</p>

<p rend="indent">19.<space type="tab">    </space>19. le vaste externe.</p>

<p rend="indent">20.<space type="tab">    </space>les jumeaux.</p>

<p rend="indent">21.<space type="tab">    </space>lefoléaire.</p>

<p rend="indent">.22. le plantaire.</p>

<p>PLANCHE Χ.</p>

<p rend="hanging">Repréfente les différens os du crane, tant unis par le
<lb/>moyen des Eutures, que séparés &amp; vus à part. On en
<lb/>peut voir la description à l'article <hi>Capua</hi></p>

<p rend="i">Fin de ΐexplication des Planches contenues dans ce Volumes</p>



    </body>
  </text>
</TEI>
